% !TEX encoding = UTF-8

\def \testauthor{Tullia Norando}

\makechapter
{\testauthor\astfootnote{\,POLIMI}}%autore
{In ricordo di Paola Magnaghi Delfino}%titolo
{In ricordo di Paola Magnaghi Delfino\\
\emph{\testauthor}}%tittoc
{In ricordo di Paola Magnaghi Delfino}%tittes
{}%sommario


\begin{figure}[h!]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{Paola_Magnaghi}
\caption*{Paola Magnaghi Delfino\\
(fotografia di Elena Savino)}
\end{center}
\end{figure}

\bigskip
In queste pagine avreste potuto leggere un articolo scritto da Paola Magnaghi 
Delfino in cui, con la caratteristica vivacità che distingueva le sue 
presentazioni, avrebbe parlato del suo impegno nello sperimentare metodologie 
innovative riguardanti la formazione degli studenti e la promozione del 
pensiero scientifico tra i giovani. 

La passione per la matematica ha sempre informato la sua attività 
scientifica e divulgativa e sperava di poter essere presente alla X Giornata 
Nazionale di Analisi Non Standard per parlare delle attività che aveva prima 
progettato e poi realizzato per far conoscere, dopo un lungo e ingiustificato 
oblio, la figura di Maria Gaetana Agnesi. 
Un oblio dovuto a molte cause, forse non ultima quella di essere donna in 
una società in cui il contributo femminile era accolto con difficoltà nelle 
Università e nelle Accademie. 

Ancora ai giorni nostri è necessario attrarre l'interesse delle giovani e 
promuovere un atteggiamento positivo verso le scienze dure (STEM), 
incoraggiando la scelta consapevole ed autonoma verso una carriera 
scientifica.

Tra le azioni volte ad accrescere l'attrattività della scienza e della 
tecnologia e a promuovere un atteggiamento positivo verso le discipline 
scientifiche, è importante l'offerta della conoscenza di modelli 
significativi 
sia dal punto di vista scientifico sia dal punto di vista umano, attraverso 
forme comunicative che richiedono l'interazione reale con ricercatrici e 
ricercatori e stimolino la curiosità e l'interesse, facendo leva anche sul 
coinvolgimento emozionale.

Paola ha lavorato per anni su questi obiettivi nell'ambito del laboratorio 
FDS del Dipartimento di Matematica del Politecnico di Milano, progettando e 
realizzando mostre, convegni, incontri e gruppi di studio con studenti delle 
Scuole Secondarie di Secondo Grado. 
Nel 2018, in occasione del trecentesimo 
anniversario della nascita di Maria Gaetana Agnesi, Paola ha proposto un 
complesso progetto di valorizzazione della figura scientifica ed umana di 
Maria Gaetana Agnesi cercando il contributo dei partner con cui da tempo FDS 
collaborava, quali: il Comune di Milano, il Municipio 3, PACTA~.~dei Teatri, 
il Museo della Scienza e della Tecnologia di Milano. Come risultato di una 
paziente attività di contatti e programmazione si è avuta la convinta 
adesione di altre associazioni ed istituzioni quali  Pio Albergo Trivulzio, 
Istituto Milanese Martinitt e Stelline, Museo dei Martinitt e Stelline, 
Assolombarda – STEAMiamoci, Ufficio Scolastico Regionale Lombardia, Comune di 
Merate, INAF Osservatorio Astronomico di Brera. 
Nell'ambito di FDS, Paola ha progettato, insieme a chi stende questa nota, 
l'organizzazione della Giornata di Studi \emph{Conversazione con Maria Gaetana 
Agnesi: donna, matematica, milanese}. 
Il convegno, aperto al pubblico, ha previsto due momenti di pari rilevanza, 
dedicati a valorizzare sia l'aspetto scientifico sia l'aspetto sociale ed 
umano di Maria Gaetana Agnesi. 

La maggiore opera matematica di Maria Gaetana \emph{Instituzioni Analitiche} 
rivolta alla gioventù permise ad una intera generazione di studiosi e cultori 
della materia di poter accedere con facilità alle teorie e ai metodi 
matematici allora di frontiera, che erano dispersi in modo frammentario in 
varie pubblicazioni difficilmente accessibili. 
Superando le convenzioni del tempo, Maria Gaetana si spese anche nella cura 
e nel sostegno dei più bisognosi ed emarginati e fu la prima direttrice del 
Pio Albergo Trivulzio, dove abitò per circa 40 anni.

\pagebreak

Sono stati relatori del Convegno sia docenti sia ricercatori e studenti del 
Politecnico e di altre Istituzioni, sia testimoni della rilevanza del 
contributo femminile nella docenza matematica di ogni ordine scolastico. 
Sono stati presenti dirigenti del Pio Albergo Trivulzio e dell'Istituto 
Milanese Martinitt e Stelline, la direttrice del Museo Martinitt e Stelline, 
le docenti Annamaria Berenzi e Lorella Carimali, le cui attività in ambito 
scolastico sono ben note, e i vincitori del Polisocial Award 2018, autori 
del progetto \emph{Teen} dedicato al recupero scolastico di minori in 
difficoltà. 

Per quanto riguarda le attività dedicate agli studenti delle Scuole 
Secondarie di Secondo Grado, sono stati proposti i laboratori 
\emph{teatralmatematici}, secondo la metodologia consolidata del progetto 
TeatroInMatematica – ScienzaInScena di PACTA~.~dei Teatri ideati e condotti 
da Maria Eugenia D'Aquino, direttrice artistica di PACTA~.~dei Teatri, in 
collaborazione con FDS e la terza edizione del concorso e mostra 
\emph{Matemartiamo} del Laboratorio FDS, dedicata alla 
figura e alle opere di Maria Gaetana Agnesi. 

Infine Paola è stata collaboratrice scientifica dello spettacolo tenuto al 
PACTA Salone, in occasione del primo Festival di Teatro e Scienza a Milano, a 
cura di PACTA~.~dei Teatri: ScienzaInScena Atto 1!, dal titolo 
\emph{Né brutta né bella - Nel salotto di Maria Gaetana Agnesi}. 
Al termine dello spettacolo, Paola ha partecipato, secondo una prassi 
consolidata, al confronto di opinioni di fronte al pubblico, insieme con 
diverse personalità di varie discipline, tra cui lo storico Massimo Mazzotti, 
autore di una prestigiosa biografia di Maria Gaetana Agnesi e il filosofo 
Giuseppe Girgenti. 

L'impegno, la competenza e la determinazione di Paola ci sono state sottratte 
troppo presto, quando ancora aveva molto da dare. Un mio personale 
ringraziamento va agli organizzatori del Convegno e agli editori degli Atti 
per avermi offerto lo spazio per questo ricordo. 
% \begin{flushright}
% \emph{Tullia Norando}
% \end{flushright}


% \subsection{Divagazione}
% 
% \subsection{Definizione ``standard''}
% 
% \section{Due importanti concetti}
% \label{sec:due_importanti_concetti}
% 
% \subsection{Relazione di indistinguibilità}
% 
% \subsection{Esempi semplici}
% \label{subsec:cont_limiti_esempi_semplici}
% 
% \section{Conclusione}
% 
% \begin{thebibliography}{10}
% \phantomsection
% \addcontentsline{toc}{section}{Bibliografia}
% 
% \bibitem[AAVV 2019]{zambelli} 
% \textsc{Daniele Zambelli} (a cura di), 
% \emph{Matematica Dolce 5}, 
% \url{www.matematicadolce.eu}
% 
% \bibitem[Goldoni, 2016]{goldoni1} 
% \textsc{Giorgio Goldoni}, 
% \emph{I numeri Iperreali}, 
% \url{ilmiolibro.kataweb.it/libro/scienza-e-tecnica/106196/i-numeri-iperreali
% }
% 
% \bibitem[Henle, Kleinberg, 1979]{henle} 
% \textsc{James M. Henle, Eugene Kleinberg}, 
% \emph{Infinitesimal calculus}, 
% New York, 1979
% 
% \bibitem[Keisler, 2015]{keisler} 
% \textsc{Howard Jerome Keisler},
% \emph{Elementary Calculus: An Infinitesimal Approach}, 
% \url{www.math.wisc.edu/~keisler/calc.html}
% 
% \end{thebibliography}

% \end{document}
